蘋論︰特朗普自由為本的務實主義

蘋論︰特朗普自由為本的務實主義 - 古立

特朗普向聯合國大會致辭，一貫其狂妄牙擦作風，揚言上任不到兩年，其建樹世所罕見。此說惹來訕笑。然而不出兩個星期他再下一城，繼高舒知（Neil Gorsuch）後，送了嘉允諾（Brett Kavanaugh）進最高法院，奠定保守派5：4的優勢。

任內他不難再推舉多一名法官，進一步鞏固保守派的優勢。只此一端，成就非凡；況且司法系統之外，他又重整國內經濟以至世界勢力均衡佈局，建樹足堪媲美列根──其德性另議。

經濟及外交成績亮麗

保守派在最高法院佔上風，將有助剎止溫水煮蛙式的司法干預。這些干預諸如藉學校派位推行種族共融，插手地方墮胎法例以伸張女權，強制實施國家醫療保險等，皆旨在改造社會而大有爭議之國家大事，本應由議會折衷擺平。

法院越俎代庖，既分化社會、膨脹政府規模，更破壞三權分立的憲政架構。制止司法積極干預方有望重建憲制秩序、防止進一步官僚擴張。

在經濟層面，特朗普雙管齊下，大幅減稅、廢除干預，解放經濟動力促進增長，失業率下滑至超過半個世紀的新低。

與此同時，有頁岩油革命之助，美國重登世界第一產油（及天然氣）大國寶座；解除對產油國的依賴之餘，猶有餘力支援歐洲擺脫俄羅斯的能源勒索。成績亮麗，豈不抵佢牙擦？

然而最教人眼前一亮的，則是其「有原則的務實主義」（principled realism）： 「美國今後將不再給舊的教條、為人唾棄的意識形態及屢屢跌眼鏡的所謂專家牽着鼻子走。」此番醒悟從何而來？「人所共見的事實」（acknowledging the obvious facts），而非甚麼崇高理想。是何事實？

決意與極權打持久戰

貿赤有升無已，一也。他是以推翻北美自由貿易協定（NAFTA）、向大陸發動貿易戰。簽訂限核協定後，伊朗大幅擴充軍備，在敍利亞、也門製造麻煩，二也。

他是以撕毀限核協定。整個中東，只有以色列實行民主，他是以承認耶路撒冷為其國都、制裁巴勒斯坦組織。有話直說，不轉彎抹角耍弄政治正確的語言偽術，有助打破幻想、消除誤會；長遠而言，這個「務實主義」將有助促進和平。

這個「務實主義」有何原則？自由與人性尊嚴。在貿易上，特朗普指控大陸不許外資獨力經營、強制轉移技術、盜竊知識產權等皆有違自由公平原則。

在國際關係上，他不容許人權自由皆不合格的國家假「國際主義」（globalism）之名加諸於美國的掣肘，是以退出巴黎氣候協議、聯合國的人權組織和國際法庭。

他以委內瑞拉為反面教材，指出社會主義只會帶來災禍；唯市場自由經濟方能造福人群。

這個「務實主義」絕非空談。特朗普決意持續增加軍事開支，以實力捍衞自由，有原則地跟極權作持久戰。

古立
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)